【聖母學生勇抗極權 堅持播獨】

《就11月23日敝關注組成員被召見之聲明》

敝關注組在此向大家解釋有關11月23日所發生的事情。

在11月23日，敝關注組成員於午膳時間將有關表達自由的傳單放進同學的櫃桶、貼在壁布板上，以及放在廁所，讓學生自行取閲。不足半小時，已有老師和學校職員進行「清場」，將張貼的所有傳單（不包括已放進櫃桶內的傳單）和「HONG KONG IS NOT CHINA」貼紙沒收，並拍下照片。老師亦有主動查問同學是否得知行動同學的身分。Hong Kong is not China的解釋是「香港不是中國」，意指「不是中國要打壓我們，我們就要俯首稱臣」，更加需要同學反思的是香港和中國的關係。

在放學時，訓導主任召見三名關注組成員進行審問，與敝關注組進行會面的有校長、兩名副校長及一名訓導主任。校方多次表明是次召見內容沒有針對敝關注組的政治立場，亦提到將容後處理派傳單、傳單內容以及關注組成立的問題，有「秋後算帳」的意味。四位教職員表明這次召見針對的是「於午膳時間擅自進入課室」之舉。但事實上，訓導主任於召見過程中，首先把傳單和貼紙拋向敝關注組成員的座位前，眼神惡狠地指著傳單，拋出一句：「解釋。」，與校方指出的「只針對擅進課室的行為」有所矛盾。另外，根據敝關注組成員的觀察及多次經驗，如若同學真的擅自進入課室，最常的做法是被口頭警告，重則可能被罰留堂。可是，這次校長卻聯同三名教職員召見敝關注組成員。若然真的沒有政治考慮，為何還要將我們的傳單沒收，更要求敝關注組成員即時就傳單進行解釋？

除外，校長多次提及敝關注組觸犯《基本法》。校長說出這條法例的內容，「任何人在學校範圍內必須保持政治中立，包括學生和教職員」。事實上根據《教育基本法》，的確有類似的法例，但其只是列明教職員和公務員等人須在校內保持政治中立，對象卻沒有包括學生，顯然校方誤導敝關注組成員。而於上學年，本校一名中文老師於任教期間，曾在班上侮辱支持港獨的人，指港獨支持者「不知所謂」，更指若然要喊港獨則應躲進洗手間內喊叫「香港獨立」，不要公開宣揚。那麼，這又是不是違反了校長所講，「任何人在學校範圍必須保持政治中立」呢？我們曾向校長指出該名老師的言行，但若然校長拿出法例指責敝關注組成員，未知有否也一視同仁地指責該名老師？

隨後，訓導主任亦對敝關注組成員說：「要分化你們很簡單。」她再指：「如果這次沒有處罰到其他相關同學，你們便會感到不公平，這樣簡單便能分化了你們。」類似言論亦有相繼在她口中出現。為人師長，怎可以隨意說出帶有分化學生意識的言論？聖母書院聲稱老師是秉持著由慈幼會創會人，聖若望鮑思高神父所提倡的「愛的教育法」來培育學生；然而從字面來看，分化意識已違反「愛」，更遑論該訓導主任對待敝組織成員的方式。

至於校規「未經校方許可，學生不可在校內派發宣傳單張。」這條校規確實在上學年以及以往學年都是沒有設立的。從三件事可以證實到：第一，在今個學年開學的時候，有班主任刻意向班別說明有一條新設立的校規，要同學多加留意。而上述所指的新校規正正是該條校規；第二，敝關注組已查閱上學年的學生手冊，並沒有發現有這條校規。第三，於11月23日，我們曾向副校長查詢，對於這一條新校規的設立，是否考慮到敝關注組於上學年派發傳單的宣傳行動，副校長的回應指，的確有考慮到敝關注組於上學年的宣傳行動。這三個原因證明了這一條新校規，「未經校方許可，學生不可在校內派發宣傳單張。」是新增的，而且是針對敝關注組。

在11月23日午膳宣傳事件的策劃上，我們考慮過才採用了認為合適的宣傳方法。再者，處理任何事情都沒可能出現兩全其美的方法，採用每個方法時，都會作出相應的影響，敝關注組是有衡量而行的。敝組織在策劃的時候亦有想過不同的後果，而敝關注組是願意承擔觸犯校規的合理記律處分。無論是今年抑或者上學年敝關注組所做的事情，都是希望同學能關注到敝關注組帶出的訊息，而最主要的是自由被打壓的議題。

眾所周知，校園是社會的縮影。聖母本土關注組或其他中學生所面對的打壓，正正反映出，香港社會正面對同樣的處境，表達自由的權利逐漸萎縮。新校規好比《國歌法》，是用來控制香港人的政治工具，當你不「尊重」中國國歌時，即被檢控。所以希望同學看到學生被老師限制自由或遇不公時，都不要抱着漠不關己、局外人的心態，勇於捍衛自己的自由。

儘管校方以諸多理由掩飾其政治打壓的目的
妄圖轉移視線，千方百計行其禁言之實
聖母學生依然不屈不撓，堅持播獨
可謂巾幗不讓鬚眉

2017年11月25日 聖母本土關注組 張希婷

留名

校方多次表明是次召見內容沒有針對敝關注組的政治立場

天琦去左同阿侵傾點獨立
香港就交番比後生打理!

成班五毛同事唔見晒仲出嚟抽水

何等on9

頂撚住呀

女中豪傑

咁高質

乜慈幼會變到咁呀
陳樞機以前話要保持辦學團體自主
點知而家辦學團體就自己跪低先
好sad

學校設新校規打壓又真係吹佢唔漲